\documentclass[../main/main]{subfiles}
\begin{document}
\section{Задача \texorpdfstring{$N$}{N} тел}
Задача $N$~тел состоит в~том, чтобы описать движение $N$~точечных масс при~наличии лишь их взаимного гравитационного взаимодействия.

\subsection{Уравнение движения, интегралы задачи}
Уравнения движения
$$
\ddot{\vec{r}}_{i} = - \sum\limits_{\substack{k = 1 \\ k \neq i}}^{N} \frac{G m_k}{r_{ki}^3} \vec{r}_{ki}, \quad i = 1,...,N.
$$
Через потенциалы уравнения движения
$$
V = \sum\limits_{\substack{k = 1 \\ i < k}}^{N} \frac{G m_k m_i}{r_{ki}}, \qquad
m_i \ddot{\vec{r}}_i = \text{grad}_{P_i} V.
$$

Получим 10 классических интегралов задачи $N$~тел.
\begin{enumerate}[leftmargin=*,label=\textbf{\arabic*.}]
    \item \textbf{Интеграл энергии.}
        $$
        T - U = K.
        $$
    
    \item \textbf{Интеграл импульса.}
        Распишем уравнение движения центра масс
        $$
        \sum_{i=1}^{N} m_i \ddot{\vec{r}}_i = -\sum\limits_{i=1}^{N} \sum\limits_{\substack{k = 1 \\ k \neq i}}^{N} \frac{G m_i m_k}{r_{ki}^3} \vec{r}_{ki} = 0,
        $$
        равенство нуля достигается благодаря тому, что $\vec{r}_{ik} = - \vec{r}_{ki}$.
        Проинтегрировав, получим
        $$
        \sum\limits_{i=1}^{N} m_i \dot{\vec{r}}_i = \vec{A}
        \quad \text{и} \quad
        \sum\limits_{i=1}^{N} m_i \vec{r}_i = \vec{A} \, t + \vec{B}
        $$
        Иначе говоря, центр масс системы движется равномерно и~прямолинейно.
        
    \item \textbf{Интеграл момента импульса.}
        Домножим уравнения движения центра масс векторно на~$\vec{r}_i$
        $$
        \sum_{i=1}^{N} m_i (\vec{r}_i \cross \ddot{\vec{r}}_i) =
        - \sum\limits_{i=1}^{N} \sum\limits_{\substack{k = 1 \\ k \neq i}}^{N} \frac{G m_i m_k}{r_{ki}^3} (\vec{r}_i \cross \vec{r}_{ki}) =
        - \sum\limits_{i=1}^{N} \sum\limits_{\substack{k = 1 \\ k \neq i}}^{N} \frac{G m_i m_k}{r_{ki}^3} (\vec{r}_i \cross \vec{r}_i - \vec{r}_i \cross \vec{r}_k) = 0.
        $$
        Равенство нулю достигается благодаря тому, что по~определению векторного произведения  $\vec{r}_i \cross \vec{r}_i = 0$,
        а~$\vec{r}_i \cross \vec{r}_k = - \vec{r}_k \cross \vec{r}_i$.
        Так как
        $$
        \dv{}{t} \left( \vec{r}_i \cross \dot{\vec{r}}_i \right) =
        \dot{\vec{r}}_i \cross \dot{\vec{r}}_i + \vec{r}_i \cross \ddot{\vec{r}}_i =
        \vec{r}_i \cross \ddot{\vec{r}}_i,
        $$
        то~проинтегрировав уравнение движение центра масс и~получим интеграл момента импульса
        $$
        \sum m_i (\vec{r}_i \cross \dot{\vec{r}}_i) = \vec{c} = \overrightarrow{\text{const}}.
        $$
        Иначе говоря, внешние силы отсутствуют.
\end{enumerate}
Генрих Брунс показал, что других интегралов относительно координат и~скоростей не~существует.
Время входит в систему как дифференциал~$t$, то~можно понизить порядок еще на~одну единицу.
Еще~одна переменная циклическая (в~задачи трех тел~--- исключение узлов), таким образом понизить порядок системы на еще одну единицу.
В~итоге имеем $6N - 12$ уравнений (с~учетом двух последних понижений).
% последние 2 --- через квадратуры?

Рассмотрим теперь постоянные интегрирования в~разных системах отсчета.
В~барицентрической системе отсчета (центра масс совпадает с~началом системы отсчета).
В~этой системе отсчета $\vec{A} = 0$, $\vec{B} = 0$.
Поворот осей системы и смещение начала отсчета не влияет на~значение энергии, так как скорости и относительные расстояния между телами.
Рассмотрим поступательное движение одной системы относительно другой
$$
\vec{r}_i = \vec{\rho}_i + \vec{a} t.
$$
Рассмотрим как преобразуется кинетическая энергия при переходе между этими системами
$$
2 T = \sum\limits_{i = 1}^{N} m_i \dot{\vec{r}}_i^{\, 2} = \sum\limits_{i = 1}^{N} m_i (\dot{\vec{\rho}}_i + \vec{a})^2 =
\sum\limits_{i = 1}^{N} m_i \dot{\vec{\rho}}_i^{\, 2} + 2 \vec{a} \sum\limits_{i = 1}^{N} m_i \dot{\vec{\rho}}_i + a^2 \sum\limits_{i = 1}^{N} m_i.
$$
Если в~новой системе с~векторами~$\vec{\rho}_i$ центр масс системы покоится, то~второе слагаемое равно нулю.
Тогда имеем
$$
T = \sum\limits_{i = 1}^{N} m_i \dot{\vec{r}}_i^{\, 2} =
\sum\limits_{i = 1}^{N} m_i \dot{\vec{\rho}}_i^{\, 2} + a^2 \sum\limits_{i = 1}^{N} m_i,
\quad
h = h_{\text{бар}} + \frac{Ma^2}{2}.
$$
То~есть энергия минимальная в~барицентрической системе отсчета (существует система с минимальной энергией).

Теперь рассмотрим интеграл момент импульса в~разных системах отсчета.
Рассмотрим такую систему отсчета, где $\vec{C} = (0,0,C)$.
Пусть $C > 0$.
Связь между система координат
$$
\vec{r}_i \,' = \vec{r}_i + \vec{a} t + \vec{b},
\quad
\vec{r}_i \,' = \dot{\vec{r}}_i + \vec{a}.
$$
% Расписать подробнее!
Векторно их перемножив, также домножив на~массы, и~просуммировав по~всем телам, получим
$$
\vec{C} \,' = \vec{C} + M \vec{b} \cross \vec{a}.
$$
$\vec{a}$ и~$\vec{b}$ можно выбрать таким образом, чтобы $\vec{C} \,' = 0$.

Наиболее удобная система отсчета~та, начало которой совпадает с~центром масс, а~вектор $\vec{C} = (0,0,C)$.

\newpage
Рассмотрим уравнения движения в~гелиоцентрической системе координат.
Выделем Солнце~--- самое массивное тело, с~индексом ноль.
Положим для~удобства $G = 1$.
$$
\ddot{\vec{r}}_{i} = \sum\limits_{\substack{k = 1 \\ k \neq i}}^{N} \frac{m_k}{r_{ik}^3} \vec{r}_{ik} =
\sum\limits_{\substack{k = 1 \\ k \neq i}}^{N} m_k \frac{\vec{r}_k - \vec{r}_i}{r_{ik}^3}, \quad i = 0,...,N.
$$
Поменяем обозначения: $\vec{\rho}$~--- положение тел в~первоначальной системе координат,
а~$\vec{r}$~--- положения в~искомой гелиоцентрической системе координат.
При этом
$$
\vec{r}_{ik} = \vec{\rho}_k - \vec{\rho}_i = \vec{r}_k - \vec{r}_i.
$$
Положим, что
$$
\vec{r}_{i0} = - \vec{r}_i, \quad \vec{r}_{0i} = \vec{r}_i,
$$
% Подробнее!
вычтем из~уравнений движения для~$k$-го тела ($k \neq 0$), уравнения движения для~Солнца ($k = 0$), и~тогда получим
$$
\ddot{\vec{r}}_i + (m_0 + m_i) \frac{\vec{r}_i}{r_i^3} = \sum\limits_{\substack{k = 1 \\ k \neq i}}^{N} m_k \left( \frac{\vec{r}_{ik}}{r_{ik}^3} - \frac{\vec{r}_k}{r_k^3} \right).
$$
Из-за смены системы отсчета появились члены инерции.
Правую часть можно записать как
$$
\sum\limits_{\substack{k = 1 \\ k \neq i}}^{N} m_k \left( \frac{\vec{r}_{ik}}{r_{ik}^3} - \frac{\vec{r}_k}{r_k^3} \right) =
\text{grad}_{i} \sum\limits_{\substack{k = 1 \\ k \neq i}}^{N} m_k \left( \frac{1}{r_{ik}} - \frac{\vec{r}_k \vec{r}_i}{r_k^3} \right) = 
\text{grad}_i R_i.
$$
$R_i$~--- возмущающая (пертурбационная функция) функция.
Если~$R_i = 0$~--- нет возмущений.

\subsection{Формула Лагранжа~--- Якоби}
Пусть $x_1$, ..., $z_n$~--- координаты некоторой инерциальной системы координат.
Все эти рассуждения верны, когда это координаты Якоби (\textit{точно ли?}), но~о~них позже.
Введем функцию
$$
I = \sum\limits_{i = 1}^{N} m_i (x_i^2 + y_i^2 + z_i^2).
$$
Это момент инерции.
Продифференцируем его дважды по~времени
$$
\dot{I} = \sum\limits_{i = 1}^{N} m_i (2 x_i \dot{x}_i + 2 y_i \dot{y}_i + 2 z_i \dot{z}_i),
$$
$$
\ddot{I} = 2 \sum\limits_{i = 1}^{N} m_i (\dot{x}_i^2 + x_i \ddot{x}_i + \dot{y}_i^2 + y_i \ddot{y}_i + \dot{z}_i^2 + z_i \ddot{z}_i).
$$
Сгруппировав слагаемые, заметим, что
$$
\ddot{I} = 4 T + 2 \sum\limits_{i = 1}^{N} \left( x_i \pdv{u}{x_i} + y_i \pdv{u}{y_i} + z_i \pdv{u}{z_i} \right),
$$
так как
$$
m_i \ddot{x}_i = \pdv{U}{x_i}, \quad m_i \ddot{y}_i = \pdv{U}{y_i}, \quad m_i \ddot{z}_i = \pdv{U}{z_i}.
$$
Потенциал $u$~--- однородная функция степени $\varkappa = -1$, то~есть
$$
u(tx, ty, tz) = t^{\varkappa} u(x,y,z),
$$
а~для~таких функций справедливо теорема Эйлера
$$
x \pdv{U}{x} + y \pdv{U}{y} + z \pdv{U}{z} = \varkappa u,
$$
тогда
\begin{equation}\label{eq4:Lagrange-Jacobi-equation}
\ddot{I} = 4 T - 2 U, \quad \ddot{I} = 2 U + 4 h, \quad \ddot{I} = 2 T + 2 h.
\end{equation}
Это и~есть формула Лагранжа~--- Якоби.
Другие варианты формулы получены из~того факта, что $h = T - U$.

Эта формула позволяется исследователь системы на~больших интервалах времени.
Если $h > 0$, то~$\ddot{I} > 4h$.
Тогда, проинтегрировав неравенство, получим
$$
\dot{I} > \dot{I}_0 + 4 h (t - t_0), \quad
I > I_0 + \dot{I}_0 (t - t_0) + 2 h (t - t_0)^2.
$$
И так как $h > 0$, то $I$ со временем неограниченно возрастает.
Пусть теперь $h = 0$, $\ddot{I} = 2 U$.
Предположим, что $|I| < C$, то~есть все тела двигаются в~ограниченном шаре
(точнее~--- все взаимные расстояние ограничены).
А~это значит, что $U > \tilde{C}$.
Тогда
$$
\ddot{I} > 2 \tilde{C}
\quad \Rightarrow \quad
I > I_0 + \dot{I}_0 (t - t_0) + \tilde{C} (t - t_0)^2.
$$
При $t \to \infty$ $I \to \infty$, то~есть получили противоречие.
Таким образом, при~$h \geqslant 0$ $I$ неограниченно, или иначе
$$
\exists \ \lim\limits_{t \to \infty} I = \infty.
$$
Система покидает любую заданную область пространства.
Это достаточное условие неустойчивости системы (удалится на~бесконечность как минимум одно тело).
Для~Солнечной системы $h < 0$ (полностью система развалиться не~может).

\subsection{Теорема вириала}
Формулировка Clausius, 1870:\\
Предположим, что при~$0 \leqslant t < + \infty$ значения~$U$, $T$ и~$I$.
Тогда существуют среднее по~времен величины, определяемые пределами
$$
\hat{T} = \lim\limits_{\tau \to +\infty} \frac{1}{\tau} \int\limits_{0}^{\tau} T(t) \, dt, \quad 
\hat{U} = \lim\limits_{\tau \to +\infty} \frac{1}{\tau} \int\limits_{0}^{\tau} U(t) \, dt,
$$
связанные соотношением
$$
2 \hat{T} = \hat{U}.
$$

\medskip
Так как энергия сохраняется ($T = U + h$), то~справедливы также записи
$$
\hat{T} = -h, \quad \hat{U} = - 2 h.
$$
И, следовательно, $\hat{T} = \hat{U} + h$.

Более сильное форма предложена H.\,Pollard в~1964~году.
Равенства 
$$
2 \hat{T} = \hat{U}
\quad\text{и}\quad
\hat{T} = -h
$$
справедливы тогда и~только тогда, когда
\begin{equation}\label{eq4:Pollard-condition}
\lim\limits_{t \to +\infty} \frac{I(t)}{t^2} = 0.
\end{equation}
% Уточнить доказательство
Докажем это утверждение.
Проинтегрируем правую и левую части формулы Лагранжа~--- Якоби~(\ref{eq4:Lagrange-Jacobi-equation}), а~затем поделим на~$t$:
$$
\frac{\dot{I}(t)}{t} = \frac{2}{t} \int\limits_{0}^{t} T(t') \, dt' + 2 h + \frac{k}{t},
$$
где~$k$~--- постоянная интегрирования.
Тогда, равенство $\hat{T} = -h$ эквивалентно
\begin{equation}\label{eq4:Pollard-condition-tmp}
\lim\limits_{t \to +\infty} \frac{\dot{I}(t)}{t} = 0.
\end{equation}
Покажем, что это формула эквивалентна формуле~(\ref{eq4:Pollard-condition}).
Пусть~$t$ достаточно велико, и~(\ref{eq4:Pollard-condition-tmp}) выполняется, то~есть $\dot{I} < \varepsilon t$.
Интегрируя это выражение, находим
$$
I < \frac{\varepsilon}{2} t^2 + A
\quad\Rightarrow\quad
\frac{I}{t^2} < \frac{\varepsilon}{2} + \frac{A}{t^2},
$$
где $A$~--- постоянная интегрирования.
При~достаточно больших~$t$
$$
\frac{A}{t^2} < \frac{\varepsilon}{2}
\quad\Rightarrow\quad
\frac{I}{t^2} < \varepsilon,
$$
что есть получили~(\ref{eq4:Pollard-condition}).

Теперь пусть выполняется~(\ref{eq4:Pollard-condition}).
Так как $\ddot{I} = 2 T + 2 h$, то $\ddot{I} \geqslant 2 h$.
Но~согласно теореме Ландау, которая гласит, что если $\ddot{I} \geqslant -M$, где~$M$ конечно, то~из~(\ref{eq4:Pollard-condition}) следует~(\ref{eq4:Pollard-condition-tmp}).
Что и~требовалось доказать.

\subsection{Координаты Якоби}
\textit{<<здесь на лекциях был вставка про задачу двух тел, гамильтонианов подход и возмущения>>}\medskip

Рассмотрим гамильтониан планетной системы.
Пусть~$i$-ое тело имеет массу~$m_i$, импульс $\vec{p}_i = m_i \vec{v}_i$ и~отстоит от~$j$-го тела на~расстоянии $r_{ij} = |\vec{r}_j - \vec{r}_i|$.
Гамильтониан системы:
$$
\mathcal{H} = \sum\limits_{j=0}^{N-1} \frac{p_j^2}{2 m_j} - \sum\limits_{j=0}^{N-2} \sum\limits_{k=j+1}^{N-1} \frac{G m_j m_k}{r_{jk}}.
$$
Представим его как сумму кеплеровой части и~части, ответственной за~взаимодействие.
Для~этого перейдем к~новым переменным~--- так~называемым координатам Якоби.
Рассмотрим~$N-1$ тело с~массами $m_1$,...,$m_{N-1}$, вращающихся вокруг тела массой~$m_0$.
Относительно неподвижного начала координат в~точке~$O$ эти $N$~тел имеют векторы положений $\vec{r}_0$,...,$\vec{r}_{N-1}$.
Радиус-векторы центров масс $\vec{R}_i$:
$$
\vec{R}_i = \frac{1}{\eta_i} \sum\limits_{j=0}^{i} m_j \vec{r}_j, \qquad \eta_i = \sum\limits_{j=0}^{i} m_j.
$$ 
Определим теперь так~называемые якобиевы радиус-векторы $\tilde{\vec{r}}_i$:
$$
\tilde{\vec{r}}_i = 
\begin{cases}
    \vec{R}_{N-1}, \quad & i = 0, \\
    \vec{r}_i - \vec{R}_{i-1}, \quad & 0 < i < N. \\
\end{cases}
$$
\begin{figure}[ht]
\centering
\subfloat{\includegraphics[page=1]{../section04/images/n-body-centers.pdf}}
\subfloat{\includegraphics[page=2]{../section04/images/n-body-centers.pdf}}
\caption{Система координат Якоби для $N = 4$.}
\end{figure}

% строчка слишком низкая для \dot{\tilde{\vec{r}_i}}, надо как-то исправить...
Введем импульсы $\tilde{\vec{p}}_i = \tilde{m}_i \tilde{\vec{v}}_i$, где~$\tilde{\vec{v}}_i = \dv{\tilde{\vec{r}}_i}{t}$~и
$$
\tilde{m}_i = 
\begin{cases}
    \frac{\eta_{i-1}}{\eta_i} m_i, \quad & 0 < i < N, \\
    \eta_{N-1}, \quad & i = 0. \\
\end{cases}
$$
Отметим, что~$\eta_{N-1} = M_{\text{total}}$~--- полная масса системы.
Продифференцировав выражения для~якобиев векторов, и~домножив их на~$\tilde{m}_i$, получим
$$
\tilde{\vec{p}}_i =
\begin{cases}
    \sum\limits_{j=0}^{N-1} \vec{p}_j, \quad & i = 0, \\
    \dfrac{\eta_{i-1}}{\eta_i} \vec{p}_i - \dfrac{m_i}{\eta_i} \sum\limits_{j=0}^{i-1} \vec{p}_j, \quad & 0 < i < N. \\
\end{cases}
$$
Что выразить гамильтониан~$\mathcal{H}$ через якобиевы координаты и~импульсы, необходимость найти выражения стандартных векторов через якобиевы.

Выписывая выражения для~векторов~$\tilde{\vec{r}}_i$, умножая каждое из~них на~$\eta_{i-1}$,
и~вычитая из~каждого получающего последующего уравнения предыдущее, можно показать, что стандартные координаты записываются как
\begin{equation}\label{eq4:Jacobi-coordinates-aux1}
\vec{r}_i = 
\begin{cases}
    \tilde{\vec{r}}_0 - \sum\limits_{j=1}^{N-1} \left( \frac{m_j}{\eta_j} \right) \tilde{\vec{r}}_j, \quad & i = 0, \\
    \tilde{\vec{r}}_0 + \left( \frac{\eta_{j-1}}{\eta_j} \right) \tilde{\vec{r}}_i - \sum\limits_{j=i+1}^{N-1} \left( \frac{m_j}{\eta_j} \right) \tilde{\vec{r}}_j, \quad & 0 < i < N - 1, \\
    \tilde{\vec{r}}_0 + \left( \frac{\eta_{N-2}}{\eta_{N-1}} \right) \tilde{\vec{r}}_{N-1}, \quad & i = N - 1.
\end{cases}
\end{equation}
Отсюда получаются выражения для~относительных радиус-векторов
$$
\vec{r}_{i0} = \vec{r}_i - \sum\limits_{j=1}^{i-1} \left( \frac{m_j}{\eta_j} \right) \tilde{\vec{r}}_j, \quad 0 < i < N,
$$
$$
\vec{r}_{ij} = \left( \frac{\eta_{i-1}}{\eta_i} \right) \tilde{\vec{r}}_i - \sum\limits_{k=i+1}^{j-1} \left( \frac{m_k}{\eta_k} \right) \tilde{\vec{r}}_k - \tilde{\vec{r}}_j, \quad 0 < i < j < N.
$$
Дифференцируя~(\ref{eq4:Jacobi-coordinates-aux1}) по~времени и~домножая на~$m_i$ соответственно, получим формулы для импульсов
\begin{equation}\label{eq4:Jacobi-coordinates-aux2}
\vec{p}_i = 
\begin{cases}
    \left( \frac{m_0}{\eta_{N-1}} \right) \tilde{\vec{p}}_0 - \sum\limits_{j=1}^{N-1} \left( \frac{m_0}{\eta_{j-1}} \right) \tilde{\vec{p}}_j, \quad & i = 0, \\
    \left( \frac{m_i}{\eta_{N-1}} \right) \tilde{\vec{p}}_0 + \tilde{\vec{p}}_i - \sum\limits_{j=i+1}^{N-1} \left( \frac{m_i}{\eta_{j-1}} \right) \tilde{\vec{p}}_j, \quad & 0 < i < N - 1, \\
    \left( \frac{m_{N-1}}{\eta_{N-1}} \right) \tilde{\vec{p}}_{0} + \tilde{\vec{p}}_{N-1} +, \quad & i = N - 1.
\end{cases}
\end{equation}
Благодаря полученным формулам представим кинетическую энергию в~исходном гамильтониане как
$$
\sum\limits_{j=0}^{N-1} \frac{p_j^{\; 2}}{2 m_j} = \frac{\tilde{\vec{p}}_0^{\; 2}}{2 \tilde{m}_0} + \sum\limits_{j=1}^{N-1} \frac{\tilde{\vec{p}}_j^{\; 2}}{2 \tilde{m}_j}.
$$
И~тогда в~координатах Якоби полный гамильтониан имеет вид
$$
\mathcal{H} = \frac{\tilde{\vec{p}}_0^{\; 2}}{2 \tilde{m}_0} + \sum\limits_{j=1}^{N-1} \frac{\tilde{\vec{p}}_j^{\; 2}}{2 \tilde{m}_j} -
\sum\limits_{j=0}^{N-2} \sum\limits_{k=j+1}^{N-1} \frac{G m_j m_k}{r_{jk}}
$$
Заметим, что~$r_{ij}$ не~зависят от~$\tilde{\vec{r}}_0$ (радиус-вектора центра масс),
поэтому полный якобиев импульс~$\tilde{\vec{p}}_0$ есть интеграл движения
(фактически, в~отсутствии внешних сил центр масс системы либо покоится, либо движется прямолинейно с~постоянной скоростью).
Прибавляя и~вычитая величину
$$
\sum\limits_{j=1}^{N-1} \frac{G m_0 m_j}{\tilde{r}_j}
$$
в~правой части гамильтониана, представим его в~виде
$$
\mathcal{H} = \mathcal{H}_{\text{Kepler}} + \mathcal{H}_{\text{interaction}},
$$
где
$$
\mathcal{H}_{\text{Kepler}} = \sum\limits_{j=1}^{N-1} \left( \frac{\tilde{p}_j^2}{2 \tilde{m}_j} - \frac{G \tilde{M}_j \tilde{m}_j}{\tilde{r}_j} \right),
$$
$$
\mathcal{H}_{\text{interaction}} = \sum\limits_{j=1}^{N-1} \frac{G m_0 m_j}{\tilde{r}_j} - 
\sum\limits_{j=0}^{N-2} \sum\limits_{k=j+1}^{N-1} \frac{G m_j m_k}{r_{jk}},
$$
$\tilde{M}_j = (\eta_j / \eta_{j-1} ) m_0$.
Получили~то что хотели~--- гамильтониан $\mathcal{H}_{\text{Kepler}}$ не~зависит от~$r_{jk}$, но~зависит от~$\tilde{r}_j$ и~$\tilde{p}_j$.
Находим уравнения для эволюции якобиевых векторов положения и~импульса в~системе с~гамильтонианом~$\mathcal{H}_{\text{Kepler}}$
$$
\left( \dv{\tilde{\vec{r}}_i}{t} \right)_{\text{Kepler}} = + \nabla_{\tilde{\vec{p}}_i} \mathcal{H}_{\text{Kepler}}, \quad
\left( \dv{\tilde{\vec{p}}_i}{t} \right)_{\text{Kepler}} = - \nabla_{\tilde{\vec{r}}_i} \mathcal{H}_{\text{Kepler}},
$$
откуда
$$
\left( \dv{\tilde{\vec{r}}_i}{t} \right)_{\text{Kepler}} = \frac{\tilde{\vec{p}}_i}{\tilde{m}_i}, \quad
\left( \dv{\tilde{\vec{p}}_i}{t} \right)_{\text{Kepler}} = - \frac{G \tilde{M}_i \tilde{m}_i}{\tilde{r}_i^3} \tilde{\vec{r}}_i.
$$
Эти уравнения можно объединить при~каждом значении~$i$ в~одно уравнения движения
$i$-ой якобиевой массы~$\tilde{m}_i$ в~системе с~гамильтонианом~$\mathcal{H}_{\text{Kepler}}$
$$
\dv[2]{\tilde{\vec{r}}_i}{t} + \frac{G \tilde{M}_i}{\tilde{r}_i^3} \tilde{\vec{r}}_i = 0, \quad 0 < i < N.
$$
Это уравнение можно интерпретировать как уравнение движения тела относительно неподвижного тела с~массой~$\tilde{M}_i$,
расположенного в~центре масс~$\vec{R}_{i-1}$ (центре масс предыдущих $i-1$~тел).
Либо как движение двух тел суммарной массы~$\tilde{M}_i$ разделенных вектором~$\tilde{\vec{r}}_i$.

Удобно не~только для~анализа уравнений движений $N$~тел, но~и~для~численного решения.
\end{document}
